巴西傳媒：中国科興疫苗「整體效力」不足六成

巴西上周四公佈中國科興疫苗在巴西的後期臨床測試數據，有效比率為78%，但被專家和監管機構批評數據有欠全面，要求提高透明度。路透社周二引述巴西新聞網站UOL周一報道，科興疫苗的「整體效力」不足60%。巴西官員周一表示，研究人員周二會公布更多疫苗效用數據。

巴西聖保羅州布坦坦研究所（Butantan Institute）所長科瓦斯（Dimas Covas）周一接受UOL訪問，表示除了「臨床效用率」外，持續的分析也產生新「整體效用率」，說會在本周的一個科學大會公布完整數據。該研究所參與科興武肺疫苗第三期臨床研究。

布坦坦研究所指UOL有關科興疫苗有效比率的報道純屬揣測。

另外，印尼藥品食品監督管理局周一宣布，給予科興疫苗緊急使用許可。印尼藥物食物監督管理局局長盧基托說，疫苗已在萬隆市完成了三期臨床試驗，效力高於世界衞生組織規定的50%門檻。

印尼總統維多多上周宣布該國將從本周起給國民接種新冠肺炎疫苗。

打完有一半機會有事，一半機會無事，正